Асинхронность и многопоточность - это не тоже самое.

**Многопоточность** - это когда мы можем одновременно выполнять несколько задач, независимо друг от друга. К примерам таких задач можно отнести длительные [cpu-bound](../Multithreading/processes-and-threads.md#cpu-bound) операции, которые можно распараллелить, любые несколько независимых задач, которые могут выполняться одновременно.

**Асинхронность** - выполнение какой-то длительной операции, не дожидаясь её завершения. При завершении операции мы оповещаемся через коллбэки. 
К числу таких операций можно отнести запросы по сети, доступ к диску, запросы в БД и любые другие [io-bound](../Multithreading/processes-and-threads.md#io-bound) операции. Либо какая-нибудь длительная [cpu-bound](../Multithreading/processes-and-threads.md#cpu-bound) задача, которая может быть выполнена в отдельном потоке. 
В отличии от синхронного кода, [поток](../Multithreading/processes-and-threads.md#Потоки), начавший длительную операцию, освобождается и может быть использован для выполнения других операций.

В .NET есть несколько паттернов асинхронности:
* **Asynchronous Programming Pattern (APM)** aka `IAsyncResult` паттерн - самый древний паттерн, который использует интерфейс `IAsyncResult` и асинхронные операции Begin и End для реализации асинхронных операций. Устаревшее API.
* **Event-based Asynchronous Pattern (EAP)** - паттерн, основанный на событиях (`event`). Подписываем некоторый callback на событие, когда оно выполнится, вызывается этот самый callback. Пример - в WinForms приложениях различные обработчики событий контролов (нажатие кнопки, наведение мыши и т.д). Устарел и не рекомендуется к использованию.
* **Task-based Asynchronous Pattern (TAP)** - паттерн, основанный на представлении любой асинхронной операции как обещания выполнить её в будущем. Реализуется через специальный класс `Task`. Для данного паттерна есть поддержка на уровне языка в виде ключевых слов `async` и `await`, что позволяет писать асинхронный код как будто бы он синхронный, всё остальное сделает за нас компилятор. 

Асинхронность часто применяется:
* в **GUI-приложениях**, где необходима отзывчивость интерфейса, пока выполняется какая-то длительная операция. В таких приложениях всего один [главный поток](../Multithreading/processes-and-threads.md#Foreground-background-threads).
* в **серверных приложениях** типа ASP .NET Core и т.д., где необходимо предоставить [потокам](../Multithreading/processes-and-threads.md#Потоки) обрабатывать больше запросов во время ожидания результата других длительных операций. В таких приложениях [главных потоков](../Multithreading/processes-and-threads.md#Foreground-background-threads) может быть несколько. Таким образом, для обработки одного и того же количества запросов требуется меньше потоков.

Асинхронность чаще всего подразумевает многопоточность, но не всегда.

Примеры однопоточной асинхронности:
* Обработка событий в WinForms выполняется в одном потоке, но асинхронно, т.к. используется **event-loop** (очередь сообщений), куда помещаются все действия пользователя над интерфейсом и периодически главный поток туда заглядывает.
* **JavaScript** код, во вкладке браузера выполняется в одном потоке, но может быть асинхронным (класс `Promise`), за счет того же **event-loop**.
* **node-js** - однопоточный, но в нем также можно писать асинхронный код.

Примеры многопоточной асинхронности:
* Выполнение длительной [cpu-bound](../Multithreading/processes-and-threads.md#cpu-bound) операции в отдельном потоке 
* ASP .NET Core использует многопоточную асинхронность

**Почему все GUI-приложения имеют всего один главный поток?**
>Наличие только одного потока пользовательского интерфейса позволяет упростить [синхронизацию](../Multithreading/syncronization-primitives.md#Синхронизация-потоков). Если бы таких потоков было много, то один мог бы попытаться получить ширину кнопки в момент, когда другой занят размещением элементов управления. Чтобы избежать конфликтов, пришлось бы повсеместно расставлять блокировки; при этом производительность оказалась бы не лучше, чем в случае единственного потока.